\chapter{ETL-Prozesse}

\section{Extraktionsprozess}
Der Extraktionsprozess für die \textbf{historische Datenbank} nutzt einen Bulk-Loader um die Daten aus den Quell-Systemen in den Datenbeschaffungsbereich des Data Warehouse zu laden (siehe Abbildung \ref{ExtraktionsProzess}). Dabei werden die Daten aus dem bestehenden operationalen Systemen (Buchhaltungssystem, HR-System, Service Center des Technical Support) in das Data Warehouse übertragen. Zusätzlich werden auch noch Daten aus den Social-Media-Seiten des Parks (Facebook, Twitter,...) extrahiert. Diese Daten werden benötigt um die aktuelle Kundenzufriedenheit ermitteln zu können. Neben den Daten aus dem Bereich Social Media werden auch noch die aktuellen Wetterdaten, die ein externer Anbieter liefert, in das Data Warehouse geladen.\\
Für die Extraktion der Daten wird eine asynchrone Benachrichtigung gewählt. Dabei wird periodisch jede Nacht ein Snapshot der bestehenden Systeme erzeugt und in den Datenbeschaffungsbereich übertragen. Dies ist möglich, da die operativen Systeme in der Nacht nicht genutzt werden. Die operativen Systeme werden nicht genutzt, da der Park Nachts geschlossen ist. Dieses Vorgehen hat den Vorteil, dass das Data Warehouse und die Daten-Quellen nur sehr gering belastet werden \cite[S.99]{Koeppen2014}.\\
Ein synchroner Ansatz wird wiederum bei dem Extraktionsprozess für die \textbf{Echtzeit-Datenbank} benötigt, da in dieser Datenbank möglichst die aktuellsten Daten vorhanden sein sollen. Dabei benachrichtigen die Quellen jeweils den dazugehörigen Monitor über Veränderungen (synchrone Benachrichtigung) und die Veränderung wird anschließend in den Datenbeschaffungsbereich geladen. Diese Technik hat den Vorteil, dass die Daten im Data Warehouse immer sehr aktuell sind. Jedoch produziert diese Technik eine hohe Last für die Quellen und das Data Warehouse \cite[S.99]{Koeppen2014}. Somit müssen die Quellen und das Data Warehouse dementsprechend dimensioniert werden.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/ExtractProzess.png}
	\caption{Extraktionsprozess}
	\label{ExtraktionsProzess}
\end{figure}

\section{Transformationsprozess}
Der Transformationsprozess wird in vier Unterprozesse (Filterung, Harmonisierung, Aggregation, Anreicherung) aufgeteilt (siehe Abbildung \ref{TransProzess}). In dem Unterprozess "`Filterung"' werden die benötigten Daten ausgewählt und von Mängeln befreit. Zu diesem Schritt gehört zum Beispiel die Duplikaterkennung und die Behandlung von fehlenden Werten. Bei der Behandlung muss für jede Quelle eine individuelle Lösungsstrategie gefunden werden. Das Standard-Vorgehen ist jedoch die Ersetzung durch den aktuellen Mittelwert. Zusätzlich wird im Rahmen dieses Schrittes eine Beseitigung von Synonymen und Homonymen durchgeführt (Beseitigung syntaktischer Heterogenität). Im zweiten Schritt werden die Daten harmonisiert. Das heißt es wird beispielsweise ein Schema-Mapping vorgenommen wenn unterschiedliche Schemata vorhanden sind. Im Unterprozess "`Aggregation"' werden die ersten Aggregationen (Verdichtungen) gebildet und anschließend über den Ladeprozess in das Data Warehouse übertragen. Im letzten Schritt werden die ersten Kennzahlen gebildet. So wird beispielsweise der Kapazitäts-Auslastungs-Grad bestimmt und gespeichert.\\
Zur Steigerung der Geschwindigkeit in dem Transformationsprozess wird das Logging deaktiviert und die verschiedenen Transformations-Prozess  parallel ausgeführt \cite[S.106]{Koeppen2014}.


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/TransformationsProzess.png}
	\caption{Transformationsprozess}
	\label{TransProzess}
\end{figure}

\section{Ladeprozess}
Bei dem Ladeprozess der Daten aus dem Transformations-Bereich in das Data Warehouse kann es zu sehr langen Sperrzeiten der Faktentabelle kommen. Um dies zu verhindern wird die Variante "`Incremental Refresh"' ausgewählt. Dabei werden immer nur die geänderten und neuen Daten (Deltas) in das Data Warehouse übertragen (siehe Abbildung \ref{imgLadeProzess}). Die anfallenden Datenmengen sind bei dieser Variante deutlich geringer als bei einem "`Full-Refresh"'.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/LadeProzess.png}
	\caption{Ladeprozess}
	\label{imgLadeProzess}
\end{figure}

Bei dem Ladeprozess wird ein Bulk-Loader inklusive Checkpoints eingesetzt. Dies hat den Vorteil, dass über den Massenlader die Daten sehr schnell in das Data Warehouse übertragen werden. Mit dieser Technik wird die Sperrzeit für die Tabellen deutlich verringert. Durch den Einsatz der Checkpoints wird sichergestellt, dass bei einem Abbruch der Übertragung nicht wieder alle Daten neu übertragen werden müssen. \cite[S.114]{Koeppen2014}\\
Der Ladeprozess für die historische Datenbank und die Echtzeit-Datenbank unterscheiden sich nicht, da die Daten direkt nachdem der Transformationsprozess abgeschlossen ist, in das Data Warehouse übertragen werden. Somit gibt es nur eine Unterscheidung im Extraktionsprozess.


